**安內攘外**，全稱為「**抗日必先勦匪，攘外必先安內，安內以攘外，剿匪以抗日**\[1\]」是[中华民國](../Page/中華民國_\(大陸時期\).md "wikilink")[国民政府主席](../Page/國民政府.md "wikilink")[蔣介石在](../Page/蔣中正.md "wikilink")1931年7月23日（[九一八事變前夕](../Page/九一八事變.md "wikilink")），发布的《告全國同胞一致安內攘外》一文提出的政治导向，以保持國家的領土完整與獨立為優先，完成對日抗戰之戰略準備為最終目標\[2\]。

[蔣介石有鑑於](../Page/蔣中正.md "wikilink")[中華民國當時所處於的環境情況下](../Page/中華民國.md "wikilink")，於[一二八事變停戰後](../Page/一二八事變.md "wikilink")，1932年6月14日所正式發表當時中華民國[國民政府的國策](../Page/國民政府.md "wikilink")，以剿共治標，建設治本，實行先安內後攘外的政策。與中國共產黨的反蔣抗日政策相對立，被中國共產黨形容為「[不抵抗政策](../Page/不抵抗政策.md "wikilink")」。直到1936年12月12日發生[西安事變](../Page/西安事變.md "wikilink")，蔣放棄先安內後攘外政策，被迫與中國共產黨合作抗日。

## 歷史上的例子

[春秋時期](../Page/春秋時期.md "wikilink")，[齊桓公提出](../Page/齊桓公.md "wikilink")「[尊王攘夷](../Page/尊王攘夷.md "wikilink")」口號——先「安內」以「尊王」，「尊王」而後才能「攘外」。\[3\][漢景帝老師](../Page/漢景帝.md "wikilink")[晁錯力主削藩](../Page/晁錯.md "wikilink")——「攘夷必先安內」，引起當時朝廷激烈爭論，大多數人都不同意或認為時機未到，以[竇嬰為首的認為當時應一致對外](../Page/竇嬰.md "wikilink")，對付匈奴；晁錯以政治家眼光說服漢景帝最後選擇繼續和[匈奴和親](../Page/匈奴.md "wikilink")，將注意力集中到削藩。結果，漢景帝削藩除去內憂，加強中央集權，增強國力，為[漢武帝對匈奴動武](../Page/漢武帝.md "wikilink")、解決邊患創造條件。\[4\][北宋初年](../Page/北宋.md "wikilink")，[趙普給](../Page/趙普.md "wikilink")[宋太宗的摺子稱](../Page/宋太宗.md "wikilink")「中國既安，群夷自服。是故夫欲攘外者，必先安內。」\[5\][明代](../Page/明代.md "wikilink")[于謙](../Page/于謙.md "wikilink")《急處糧運以實重邊以保盛業疏》提到：「臣等看議得，疆兵以足食為本，攘外以安內為先。」\[6\]\[7\]

## 背景

1930年11月30日，蔣介石在[顧維鈞任](../Page/顧維鈞.md "wikilink")[外交部長宣誓會上講演](../Page/外交部長.md "wikilink")，聲稱「攘外必先安內」。\[8\]1931年「九一八」事變後，蔣介石對日本[帝國主義武裝侵略退讓](../Page/帝國主義.md "wikilink")，對[中國共產黨加緊鎮壓](../Page/中國共產黨.md "wikilink")。\[9\]堅持「攘外必先安內」，繼續反共內戰，對中國共產黨領導之革命根據地和[中國工農紅軍](../Page/中國工農紅軍.md "wikilink")，先後五次軍事「圍剿」。\[10\]對比著日本武裝設備之先進，[中華民國國軍當時並無單獨對日作戰之條件](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")。加上各國未納中國為盟邦，因此面對日本進逼（1931年[九一八事變](../Page/九一八事變.md "wikilink")，1932年[一二八事變等](../Page/一二八事變.md "wikilink")），[國民政府祇能一方面由](../Page/國民政府.md "wikilink")[國際聯盟力促各國干預日本之威脅](../Page/國際聯盟.md "wikilink")，另一方面儘其所能延後中國全面對日開戰之時間表，以爭取時間備戰。其表現在於儘量疏導國民情緒，在軍事上儘量做有限度對抗，以和談為主軸，以避免日軍挑釁期間，軍民的傷亡擴大為戰端。\[11\]\[12\]

### 安內

所謂「安內」是指對國內先求團結和穩定，使國家統一，進而討伐意圖分裂者，又稱為「統一方能禦侮」。當時在國民政府對內主要有兩大隱憂：中國共產黨的武裝分離運動，地方勢力的叛變。

#### 中國共產黨的武裝分離運動

1927年8月，中國共產黨在[江西發動](../Page/江西.md "wikilink")[南昌暴動](../Page/南昌暴動.md "wikilink")。1931年，[九一八事變日軍攻佔](../Page/九一八事變.md "wikilink")[中國東北諸省](../Page/中國東北.md "wikilink")，乘國軍北調之機，於11月7日在[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[江西省](../Page/江西省_\(中华民国\).md "wikilink")[瑞金县成立](../Page/瑞金县.md "wikilink")**[中華蘇維埃共和國](../Page/中華蘇維埃共和國.md "wikilink")**，製造“[两个中国](../Page/两个中国.md "wikilink")”，更趁[一二八事變全國上下抵抗日本軍閥侵華時](../Page/一二八事變.md "wikilink")，擴大湘贛粵閩「[蘇區](../Page/蘇區.md "wikilink")」，組織「[中華蘇維埃共和國中央政府](../Page/中華蘇維埃共和國.md "wikilink")」，造成社會動盪不安\[13\]。最初首都設在江西瑞金，毛泽东任主席。

#### 地方勢力叛變

由於[閻錫山](../Page/晉系軍閥.md "wikilink")、[馮玉祥](../Page/馮玉祥.md "wikilink")、[桂系等地方軍事領袖](../Page/桂系.md "wikilink")，不滿當時[國民黨北伐完成後的裁軍政策](../Page/國民黨北伐.md "wikilink")，明為[軍隊國家化政策](../Page/軍隊國家化.md "wikilink")，但旨在保持[蔣軍](../Page/蔣軍.md "wikilink")，削弱地方派系勢力，於1930年4月聯合起來發動[中原大戰](../Page/中原大戰.md "wikilink")，挑戰南京政權。此戰爭數月後以蔣中正所領導的中央軍全面勝利而告終。經此戰役，國民政府始有效深入各派系軍閥的根據地，稅收始能中央處理，實施全國幣制統一，發行法幣。

1932年6月28日，蔣啟程前往武漢。\[14\]1933年10月，國民政府動員近100萬國民革命軍[圍剿中國共產黨控制之農村根據地](../Page/江西剿共戰爭.md "wikilink")，並以50萬兵力重點進攻[中央蘇區](../Page/中央蘇區.md "wikilink")，迫使中国红军向[陕北](../Page/陕甘宁边区.md "wikilink")[长征](../Page/长征.md "wikilink")。1934年11月27日，蔣、[汪精衛聯名發表](../Page/汪精衛.md "wikilink")「感電」（「劃分中央與地方權責宣言」）\[15\]。在和平統一前提下，蔣將孫中山提出中央與地方間均權理論，列舉法制、用人、行政、財政、軍隊五方面內容，作為過渡期間變通辦法。\[16\]

1936年7月15日，[沈鈞儒](../Page/沈鈞儒.md "wikilink")、[章乃器](../Page/章乃器.md "wikilink")、[鄒韜奮](../Page/鄒韜奮.md "wikilink")、[陶行知等聯名發表](../Page/陶行知.md "wikilink")《團結禦侮的基本條件與最低要求》呼應中共停止內戰、組成抗日民族統一戰線的主張，要求國民政府停止剿共。8月，蔣在廣州對諸將領表示：“中央如果有力而穩固，就是廣東的福利，反之中央如失敗，亦即是廣東失敗，就是整個革命的失敗，廣東與中央的榮辱利害得失，是完全一體的”，“我是一定要抗日的，但内部不安，怎麽能抗日？國内不統一，不消滅共產黨，可以抗日嗎？”“我之安内，就是爲了準備抗戰”。11月23日上午，[沈鈞儒](../Page/沈鈞儒.md "wikilink")、[章乃器](../Page/章乃器.md "wikilink")、[鄒韜奮](../Page/鄒韜奮.md "wikilink")、[史良](../Page/史良.md "wikilink")、[李公樸](../Page/李公樸.md "wikilink")、[王造時](../Page/王造時.md "wikilink")、[沙千里等](../Page/沙千里.md "wikilink")7位[中國人民救國會的領導人陸續被](../Page/中國人民救國會.md "wikilink")[國民政府捕](../Page/國民政府.md "wikilink")，此為**七君子事件**。

### 攘外

所謂**攘外**就是指對外以維護國家主權，抵抗任何以「擴張」名義，企圖侵犯中國的「帝國主義」國家。當時在國民政府對外有兩大隱憂：苏联的入侵，日本的入侵。

#### 苏联的入侵

1929年，當中華民國名義上統一全中國，準備要收回東北[中東路](../Page/中東路.md "wikilink")（中國東北鐵路）的路權時，[史達林背信棄義](../Page/史達林.md "wikilink")，下令8萬[蘇聯紅軍](../Page/蘇聯紅軍.md "wikilink")，強佔中國東北104個縣市，當時國民政府東北陸軍第十七旅[中將](../Page/中將.md "wikilink")[旅長](../Page/旅長.md "wikilink")[韓光第將軍率軍抵抗](../Page/韓光第.md "wikilink")，於11月19日戰死沙場。

#### 日本的入侵

1931年9月18日，日本[關東軍趁東北軍司令官](../Page/關東軍.md "wikilink")[張學良調動東北軍主力入關參加](../Page/張學良.md "wikilink")[中原大戰留駐華北之機](../Page/中原大戰.md "wikilink")，由司令[本庄繁親自策劃](../Page/本庄繁.md "wikilink")，在[瀋陽附近的](../Page/瀋陽.md "wikilink")[柳條湖破壞了一小段](../Page/柳條湖.md "wikilink")[南滿鐵路](../Page/南滿鐵路.md "wikilink")，誣蔑此為中國軍隊所為，當夜向瀋陽[北大營之中國軍隊發動進攻](../Page/北大營.md "wikilink")，標志著「柳條湖事變」，又稱「[九一八事變](../Page/九一八事變.md "wikilink")」的爆發。駐防瀋陽的中國東北軍參謀長[榮臻](../Page/榮臻.md "wikilink")，奉[張學良](../Page/張學良.md "wikilink")「不抵抗」之命嚴禁部下對日作戰，但旅長[王鐵漢等仍率部進行了抵抗](../Page/王鐵漢.md "wikilink")，因作戰失利，翌日晨全城即告陷落。東北主要軍事負責人張學良引咎降職，後赴歐洲。事變兩個月內，日本軍閥佔領中國東三省諸多主要城市，除在黑龍江遭到[馬占山部等的強烈抵抗之外](../Page/馬占山.md "wikilink")，並未遭受重大損失。九一八事變後，東北民眾自發組織了大量義勇軍抵抗日本軍閥侵略。1932年2月，在日本的扶持下「[滿洲國](../Page/滿洲國.md "wikilink")」（第三個中國）建立，其傀儡政府名義上的領導人是清朝末代皇帝[愛新覺羅溥儀](../Page/愛新覺羅溥儀.md "wikilink")，這政權其實是關東軍擁有。部分中國學者將九一八事變認作抗日戰爭的開始。

## 蔣中正《告全國同胞一致安內攘外書》節錄

## 评价

中华民國外交官[蔣廷黻於](../Page/蔣廷黻.md "wikilink")1933年〈未失的疆土是我們的出路〉文中支持安內攘外政策：「明朝[夏允彝](../Page/夏允彝.md "wikilink")：『我之兵力每以討寇，寇急則調邊兵以征寇，東夷急又輟剿寇之兵將以防東夷。卒之二患益張，國力耗竭，而事不可為矣。』夏允彝所說的『寇』就是流寇[李自成](../Page/李自成.md "wikilink")；而『東夷』則指[滿清](../Page/滿清.md "wikilink")。現在的局勢與明末何等相像！現在[共產黨勢力蔓延之廣幾等於明末的流寇](../Page/共產黨.md "wikilink")，而有組織，有計劃，有主義則過之。……現在的日本用不著說，論基本勢力之雄厚，野心之大，軍器之精，都遠過於三百年前的滿清。……『先剿匪，後抗日』這是當然的步驟\[17\]。」

中國共產黨則反對「統一是抗日前提」的觀點。[毛澤東指出](../Page/毛澤東.md "wikilink")，這是蔣要繼續進行武力統一中國的計畫，實行專制獨裁。周恩來指出，這是內戰的方針。\[18\]\[19\]

## 註释

## 參考文獻

## 外部連結

  -
{{-}}

[Category:中华民国大陆时期中央政府](../Category/中华民国大陆时期中央政府.md "wikilink")
[Category:蒋中正军事思想](../Category/蒋中正军事思想.md "wikilink")
[Category:中华民国大陆时期政治口号](../Category/中华民国大陆时期政治口号.md "wikilink")

1.  黃埔建校六十週年論文集．下冊．國防部史政編譯局編印．1984年6月16日．121頁

2.  〈蔣中正先生與抗日戰爭〉蔣永敬．黎明書局．1991年

3.

4.
5.
6.
7.

8.  武月星主編：《中國抗日戰爭史地圖集》，北京：中國地圖出版社，1995年8月，ISBN 978-7-5031-1766-4

9.  《中國大百科全書》總編輯委員會《軍事》編輯委員會：《[中國大百科全書](../Page/中國大百科全書.md "wikilink")·軍事I》，北京，[中國大百科全書出版社](../Page/中國大百科全書出版社.md "wikilink")，1989年5月，第472頁，ISBN
    978-7-5000-0242-0

10. 辭海編輯委員會編，《[辭海](../Page/辭海.md "wikilink")》（1989年版），[上海辭書出版社](../Page/上海辭書出版社.md "wikilink")，1989年9月，ISBN
    978-7-5326-0083-0

11.

12.

13. 蔣中正著，《[蘇俄在中國](../Page/蘇俄在中國.md "wikilink")》，[國防部總政治作戰部](../Page/國防部總政治作戰部.md "wikilink")，1978年4月

14.
15. 「救國之道莫要於統一，而實現統一，端在乎和平。吾人當此歷史空前未有之國難，若非舉國一致，精誠團結，避武力為解決內政之工具，消除隔閡，促成全國真正之和平統一，實無以充實國力，樹立安內攘外之根基。」見羅敏：〈蔣介石的政治空間戰略觀念研究——以其「安內」政策為中心的探討〉，刊呂芳上主編：《蔣介石的日常生活》，香港：天地圖書，2014年1月，第368頁

16. 蔣強調「國內問題取決於政治，不取決於武力」，不僅適用於解決中央與地方之關係，「即人民及社會團體間依法享有言論結社之自由，但使不以武力及暴動為背景，則政府必當予以保障，而不加以防制」。他還明確表示：「中國今日之環境與時代，實無產業意俄政制之必要與可能」。見《一週間國內外大事述要：汪蔣通電五項建議》，1934年12月3日，刊《國聞週報》第十四卷第四十八期

17. 黃克武等著，《百年仰望－20位名人心目中的民國人物》，天下遠見出版，2011年3月版，ISBN
    978-986-216-721-2，邵玉銘，〈一位中國史學家與外交家之典範－蔣廷黻〉

18.

19.